# Методы тестирования:
1. __Белый ящик__ (полный доступ к продукту, и его коду с возможностью его протестировать, дать свои рекомендации по его исправлению или имея навыки программирования, создавать свои тест-кейсы исходя из того, как выстроен код, может включать также тестирование архитектуры проекта (как именно, по каким стендам, какими путями, какие технологии, патерны проектирования используются));
> Например: Вы видите, что в определенной части кода создана фильтрация (сортировка), видите ее алгоритм и его слабые места. Следовательно, на нее и делаете свой тест.
2.  __Черный ящик__ (пользовательский доступ к продукту, без доступа к его коду);
3.  __Серый ящик__. В нашем случае, мы будем рассматривать определение Серого ящика и в каком случае он используется. 
## Серый ящик- это комбинация методов белого и черного ящиков, то есть что то среднее между ними, с доступом к техническим областям к которым нет доступа у обычного пользователя. 
Разработчики в теории тестирования, в основном считают главными, те  документы, которые разработаны ISTQB. ISTQB не закрепляло определение того, что такое серый ящик, однако на практике людьми в работе придуман данный метод и подразумевает собой, что то среднее. 
>_ISTQB - это сертификат международного образца, подтверждающий квалификацию тестировщика. Согласно сайту [Russian Software Testing Qualifications Board (RSTQB](https://www.rstqb.org/ru/)) экзамен на получение сертификата ISTQB базового уровня стоит 150 EUR._
>
Очень часто, серый ящик объясняют ___отсутствием доступа к коду программноного обеспечения, но при наличии доступа к каким то иным техническим областям програмного обеспечения (доступ в базу данных (чтение, просмотр); доступ к технической документации для того, как это работает под капотом).___ То есть, частичный доступ к коду и архитектуре проекта.
>___Например___: Использование [«DevTools»](https://habr.com/ru/articles/548898/) на сайтах (порталах). Современные браузеры, Safari, Firefox, Microsoft Edge, Chrome, Яндекс и другие, имеют встроенные инструменты разработчика, позволяющие просмотреть исходный код сайта. Отдельно устанавливать их не требуется. С их помощью можно просматривать и отлаживать HTML сайта, его CSS и Javascript (_просмотр верстки сайта, его обьектной модели. Есть возможжность открыть какой то элимент, просмотреть параметры (стили) которые заданы. Также можно проверить сетевой трафик, потребляемый сайтом, его быстродействие и много других параметров_).  Таким образом, тестирование сайта уже подразумевает работу с __серым ящиком__.
>
Таким образом, если тебе предоставили любой технический доступ к програмному обеспечению, но при этом отсутствует полный доступ к продукту, справедливо считать, что в данном случае, ты используешь метод тестирования - СЕРЫЙ ЯЩИК.